\subsection{\'{A}ngulos}

Llamaremos \nombre{\'{a}ngulo} como
la abertura o amplitud entre dos rectas que concurren en un punto,
el borde del \'{a}ngulo lo forman dos rayos $P_{a}, P_{b}$,
con un punto inicial com\'{u}n $P$.
A este punto le llamamos \nombre{v\'{e}rtice},
y a los rayos \nombre{lados del \'{a}ngulo}.

\figura{figuras/figura03.eps}
{Un \'{a}ngulo $\angle APB$}

El \'{a}ngulo que se muestra se denota como
$\angle aPb$ o como $\angle APB$,
si $A$ se encuentra sombre $P_{a}$ y $B$ sobre $P_{b}$.
Tambi\'{e}n diremos que es
el \'{a}ngulo entre los segmentos $PA$ y $PB$.
Si tres rayos $OA, OB$ y $OC$ tienen el v\'{e}rtice $O$ en com\'{u}n,
y el rayo $OB$ est\'{a} dentro del \'{a}ngulo $AOC$
entonces los \'{a}ngulos $\angle AOB$ y $\angle BOC$  se llaman
\nombre{\'{a}ngulos adyacentes}.

\figura{figuras/figura04.eps}
{Un par de \'{a}ngulos adyacentes}

Si los dos \'{a}ngulos adyacentes son iguales,
diremos que el rayo $OB$ biseca al \'{a}ngulo $\angle AOC$
y llamaremos al rayo $OB$ \nombre{bisectriz del \'{a}ngulo}.

Considerando dos rectas, podemos tener tres casos:
\begin{itemize}
	\item Que se intersecten en todos sus puntos
	\item Que se intersecten en uno de sus puntos
	\item Que no se intersecten
\end{itemize}

Si las rectas se intersectan en todos sus puntos,
diremos que ambas rectas son la misma.

Si las rectas se intersectan en uno de sus puntos,
quedan determinados cuatro \'{a}ngulos.
Los \'{a}ngulos adyacentes suman $180^{\circ}$.
Los pares de \'{a}ngulos no adyacentes,
se llaman \nombre{opuestos por el v\'{e}rtice}
y claramente \'{e}stos son iguales.
Si dos rectas se intersectan para formar cuatro \'{a}ngulos iguales,
decimos que las rectas son \nombre{perpendiculares},
y los \'{a}ngulos formados son
\nombre{\'{a}ngulos rectos}. N\'{o}tese que estos miden $90^{\circ}$.

\figura{figuras/figura05.eps}
{Algunos \'{a}ngulos entre dos rectas}

Diremos que un \'{a}ngulo es
\nombre{agudo} si es menor que un \'{a}ngulo recto y
\nombre{obtuso} si es mayor que un \'{a}ngulo recto.

Llamaremos a dos \'{a}ngulos
\nombre{complementarios} cuando su suma es igual a $90^{\circ}$ y
\nombre{suplementarios} cuando su suma es igual a $180^{\circ}$.

Considerando tres rectas diferentes,
si una de ellas intersecta a las otras dos
diremos que es \nombre{transversal} a ellas.
Tendremos entonces ocho \'{a}ngulos,
llamaremos \nombre{interiores}
a los que est\'{a}n entre ambas rectas y
\nombre{exteriores} a los dem\'{a}s.
Nos referiremos a cada pareja de \'{a}ngulos no adyacentes como:
\begin{itemize}
	\item \nombre{Alternos internos}
		si ambos son internos
		y est\'{a}n a distinto lado de la transversal.
	\item \nombre{Alternos externos}
		si ambos son externos
		y est\'{a}n a distinto lado de la transversal.
	\item \nombre{Correspondientes}
		si uno es interno, el otro es externo
		y ambos est\'{a}n en el mismo lado de la transversal.
	\item \nombre{Colaterales internos}
		si ambos son internos
		y est\'{a}n del mismo lado de la transversal.
	\item \nombre{Colaterales externos}
		si ambos son externos
		y est\'{a}n del mismo lado de la transversal.
\end{itemize}

\figura{figuras/figura09.eps}
{Una pareja de \'{a}ngulos
alternos internos
colaterales internos
correspondientes}